\documentclass[letterpaper]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[polish]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{siunitx}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{amsmath}
\graphicspath{ {./assets/} }
\begin{document}
\section{Mostek Wheatstone’a}
\subsection{Część teoretyczna}
\subsubsection{Budowa urządzenia}
Mostek składa się ze źródła zasilania (1), drutu oporowego (2), rezystora o znanym oporze ($R_n$), rezystora badanego ($R_x$) oraz galwanometru (G) połączonego tak jak na rysunku.
\begin{figure}[hbt!]
\centering
\includegraphics[width=7cm]{mostek}
\end{figure}\\
Dla wygody pomiarów jako rezystor o znanym oporze używamy rezystora dekadowego, którego opór możemy regulować. Dodatkowo możemy regulować miejsce, w którym galwanometr łączy się z drutem oporowym. Regulując te dwie wartości staramy się uzyskać stan równowagi, czyli sytuację, w której przez galwanometr nie płynie prąd.
\subsubsection{Zasada działania}
Do wyjaśnienia zasady działania mostka Wheatstone’a potrzebne będzie prawo Ohma, które opisuje proporcjonalność prądu płynącego przez przewodnik do napięcia panującego między końcami przewodnika, a stałą proporcjonalności jest opór elektryczny R.
\begin{equation}
R = \frac{U}{I} \quad [\Omega]
\end{equation}\\
Dodatkowo, aby opisać prądy, które wpływają i wypływają z węzła korzystać będziemy z pierwszego prawa Kirchhoffa, które mówi, że suma prądów wpływających do węzła jest równa sumie prądów wypływających z węzła.
\begin{figure}[hbt!]
\centering
\includegraphics[width=7cm]{pierwsze_prawo}
\end{figure}\\
\begin{equation}
I_1 + I_2 + I_ 3 + ... = I_a + I_b + I_c + ...
\end{equation}\\
Poza tym niezbędne będzie również drugie prawo Kirchhoffa, które mówi, że suma spadków napięć w oczku jest równa zero, gdzie spadek napięcia źródła prądu jest oznaczany przez liczbę ujemną.


\subsubsection{Wyprowadzenie wzorów}
Podczas pomiarów dążymy do sytuacji, w której przez galwanometr nie płynie prąd, czyli
\begin{equation}
I_{BD} = 0
\end{equation}\\
a co za tym idzie
\begin{equation}
U_{BD} = 0
\end{equation}\\
Oznacza to, że potencjał w punkcie B i D jest identyczny. Wynika z tego, że
\begin{equation} \label{eq:1}
R_{AB} \cdot I_{AB} = R_{AD} \cdot I_{AD}
\end{equation}\\
oraz
\begin{equation}
R_{BC} \cdot I_{BC} = R_{DC} \cdot I_{DC}
\end{equation}\\
Z Pierwszego prawa Kirchhoffa oraz faktu, że $I_{BD} = 0$ wynika, że
\begin{equation}
I_{AB} = I_{BC}
\end{equation}
\begin{equation}
I_{AD} = I_{DC}
\end{equation}\\
Podstawiając powyższe równości do wzoru (\ref{eq:1}) otrzymujemy równanie
\begin{equation}
R_{AB} \cdot I_{BC} = R_{AD} \cdot I_{DC}
\end{equation}\\
Z powyższych równości otrzymujemy wzór na opór rezystora badanego
\begin{equation} \label{eq:2}
R_{AB} = R_{BC} \cdot \frac{l_{AD}}{l_{DC}}
\end{equation}\\
gdzie $R_{AB}$ jest oporem nieznanym, na rysunku oznaczonym jako $R_x$, a $R_{BC}$ jest oporem wzorcowym oznaczonym jako $R_n$.\\
Dodatkowo do obliczenia niepewności przydadzą się wzory.\\
Niepewność względna oporu badanego liczona za pomocą różniczki logarytmicznej
\begin{equation} \label{eq:3}
|\frac{\Delta R_x}{R_x}| = |\frac{\Delta R_n}{R_n}| + |\frac{\Delta l_1}{l_1}| + | - \frac{\Delta l_2}{l_2}|
\end{equation}\\
Niepewność bezwzględna dla oporu zastępczego połączenia szeregowego oporników wyznaczona metodą różniczki zupełnej
\begin{equation} \label{eq:6}
\Delta R = \Delta R_1 + \Delta R_2
\end{equation}\\
Niepewność bezwzględna dla oporu zastępczego połączenia równoległego oporników wyznaczona metodą różniczki zupełnej
\begin{equation} \label{eq:7}
\Delta R = \frac{R_2^2 \cdot \Delta R_1}{(R_1 + R_2)^2} + \frac{R_1^2 \cdot \Delta R_2}{(R_1 + R_2)^2}
\end{equation}\\
Metoda najmniejszych kwadratów pomagająca wyznaczyć wartość na podstawie wielu pomiarów
\begin{equation} \label{eq:kwadraty_begin}
a = \frac{\overline{xy} - \overline x \cdot \overline y}{x^2 - (\overline x)^2}
\end{equation}\\
\begin{equation}
b = \overline y - a \cdot \overline x
\end{equation}\\
\begin{equation}
u(a) = \sqrt{\frac{1}{n - 2} \cdot \frac{\overline {y^2} - a \cdot \overline {xy} - b \cdot \overline y}{\overline{x^2} - (\overline x)^2}}
\end{equation}\\
\begin{equation} \label{eq:kwadraty_end}
u(b) = u(a) \cdot \sqrt{\overline{x^2}}
\end{equation}\\
gdzie $\overline a$ to jest średnia wartość $a$.\\
Dla porównania wartości badanych i wzorcowych dla różnego rodzaju połączeń użyjemy wzorów na opór rezystorów połączonych szeregowo
\begin{equation} \label{eq:4}
R = R_1 + R_2
\end{equation}\\
oraz połączonych równolegle
\begin{equation} \label{eq:5}
\frac{1}{R} = \frac{1}{R_1} + \frac{1}{R_2}
\end{equation}\\
Przy porównywaniu oporu drutu użyjemy wzoru
\begin{equation} \label{eq:drut}
R = \rho \frac{4 \cdot l}{\pi \cdot d^2}
\end{equation}\\

\newpage

\subsection{Pomiary i wnioski}
\subsubsection{Opory wybranych rezystorów}
Ze wzoru (\ref{eq:2}) wynika, iż znając opór rezystora wzorcowego oraz długości odcinków drutu oporowego od jego początku do ślizgacza i od ślizgacza do jego końca, można wyznaczyć opór rezystora badanego. Nasze pierwsze ćwiczenie polegało na obliczeniu rezystancji pojedynczych, wybranych przez prowadzącego, oporników. Po odpowiednim połączeniu elementów zestawu pomiarowego, musieliśmy odpowiednio dobrać opór rezystora wzorcowego w taki sposób, aby ślizgacz znajdował się blisko środka drutu oporowego, a mostek Wheatstone’a był zrównoważony (galwanometr wskazuje 0V na najniższym zakresie). Po odpowiednim określeniu rezystancji wzorcowej notowaliśmy wyniki naszych pomiarów oraz spisywaliśmy kolory oznaczenia paskowego na rezystorach badanych, aby móc porównać otrzymane przez nas obliczenia z rzeczywistymi wartościami oporów tych rezystorów. Podane czynności wykonywaliśmy dla dwóch oporników, które w laboratorium miały numery 8 i 10. W poniższej tabelce znajdują się otrzymane przez nas wyniki pomiarów i obliczenia.
\begin{table}[h]
\centering
\caption{Opory badanych rezystorów}
\begin{tabular}[t]{ccccc}
\toprule
Numer badanego rezystora & $R_n [\Omega]$ & $l_1 [m]$ & $l_2 [m]$ & $R_x [\Omega]$\\
\midrule
8 & 2350 & 0,48 & 0,52 & 2169,23 \\
10 & 15970 & 0,48 & 0,52 & 14741,54 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}\\
Gdzie $R_n$ to opór wzorcowy, $l_1$ to długość drutu oporowego od jego początku do ślizgacza, $l_2$ to długość drutu oporowego od ślizgacza do jego końca, natomiast $R_x$ to opór badany.\\
\\
Niepewność względną naszego pomiaru liczyliśmy metodą różniczki logarytmicznej jako niepewność wielkości złożonej. W wyniku tej metody otrzymaliśmy wzór (\ref{eq:3}). Za niepewność bezwzględną oporu wzorcowego przyjęliśmy $0 \Omega$, ponieważ rezystor dekadowy z jakiego korzystaliśmy jest bardzo dokładny. Za niepewność bezwzględną poszczególnych długości drutu oporowego przyjęliśmy 1 mm. Niepewność bezwzględną obliczyliśmy mnożąc niepewność względną przez opór badany. Otrzymane przez nas niepewności znajdują się w poniższej tabelce.
\begin{table}[h]
\centering
\caption{Niepewności pomiarów oporów rezystorów}
\begin{tabular}[t]{ccc}
\toprule
Numer rezystora & Niepewność względna & Niepewność bezwzględna $[\Omega]$\\
\midrule
8 & 0,4\% & 8,69 \\
10 & 0,4\% & 59,06 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}\\
Zatem ostatecznie opory badanych rezystorów wynoszą:
\begin{table}[h]
\centering
\caption{Opory rezystorór oraz niepewności bezwzględne}
\begin{tabular}[t]{cc}
\toprule
Numer badanego rezystora & Opór $[\Omega]$\\
\midrule
8 & $2169,23 \pm 8,69$ \\
10 & $14741,54 \pm 59,06$ \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}\\
Na podstawie zdekodowanych przez nas kolorów z oznaczenia paskowego rezystorów 8 i 10, otrzymaliśmy następujące rzeczywiste wartości oporów:
\begin{table}[h]
\centering
\caption{Rzeczywiste opory rezystorów oraz niepewności bezwzględne}
\begin{tabular}[t]{cc}
\toprule
Numer badanego rezystora & Opór $[\Omega]$\\
\midrule
8 & $2200 \pm 110$ \\
10 & $15000 \pm 750$ \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}\\
Jak można zauważyć otrzymane w wyniku naszych obliczeń wartości oporów danych rezystorów mieszczą się w ich granicach tolerancji. Możemy, więc stwierdzić, iż nasze pomiary zostały wykonane prawidłowo.
\subsubsection{Opory układu rezystorów}
Nasze kolejne ćwiczenie polegało na wyznaczenie za pomocą mostka Wheatstone’a oporu zastępczego rezystorów 8 i 10 połączonych szeregowo i równolegle. Zaczęliśmy od połączenia szeregowego – podłączyliśmy odpowiednio zestaw pomiarowy oraz regulowaliśmy opór rezystora wzorcowego analogicznie jak w poprzednim ćwiczeniu. Kiedy galwanometr wskazał 0V na najniższym zakresie zanotowaliśmy otrzymany przez nas opór wzorcowy oraz odpowiednie długości drutu oporowego. Analogicznie postępowaliśmy dla połączenia równoległego. Poniższa tabela pokazuje wyniki pomiarów oraz obliczeń. Opór zastępczy wyliczaliśmy podstawiając do tego samego wzoru na opór badany, który wykorzystywaliśmy w poprzednim ćwiczeniu.
\begin{table}[h]
\centering
\caption{Opory badanych rezystorów w układach}
\begin{tabular}[t]{ccccc}
\toprule
Typ połączenia rezystorów 8 i 10 & $R_n [\Omega]$ & $l_1 [m]$ & $l_2 [m]$ & $R_x [\Omega]$\\
\midrule
szeregowe & 18315 & 0,48 & 0,52 & 16906,15 \\
równoległe & 2051 & 0,48 & 0,52 & 1893,23 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}\\
Gdzie $R_n$ to opór wzorcowy, $l_1$ to długość drutu oporowego od jego początku do ślizgacza, $l_2$ to długość drutu oporowego od ślizgacza do jego końca, natomiast $R_x$ to opór zastępczy rezystorów 8 i 10 połączonych odpowiednio szeregowo oraz równolegle.\\
\\
W tym przypadku również korzystaliśmy z metody różniczki logarytmicznej w celu obliczenia niepewności względnej. Za niepewność bezwzględną oporu wzorcowego przyjęliśmy $0 \Omega$, ponieważ rezystor dekadowy z jakiego korzystaliśmy jest bardzo dokładny. Za niepewność bezwzględną poszczególnych długości drutu oporowego przyjęliśmy 1 mm. Niepewność bezwzględną obliczyliśmy mnożąc niepewność względną razy zastępczy opór badany. Otrzymane przez nas niepewności ilustruje poniższa tabelka.
\begin{table}[h]
\centering
\caption{Niepewności oporów badanych rezystorów w układach}
\begin{tabular}[t]{ccccc}
\toprule
Typ połączenia & Niepewność względna & Niepewność bezwzględna $[\Omega]$ \\
\midrule
szeregowe & 0,4\% & 67,73 \\
równoległe & 0,4\% & 7,59 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}\\
Zatem ostatecznie zastępcze opory rezystorów 8 i 10 połączonych szeregowo oraz równolegle wynoszą:
\begin{table}[h]
\centering
\caption{Zastępcze opory rezystorów oraz niepewności bezwzględne}
\begin{tabular}[t]{cc}
\toprule
Typ połączenia rezystorów 8 i 10 & Opór $[\Omega]$\\
\midrule
szeregowe & $16906,15 \pm 67,73$ \\
równoległe & $1893,23 \pm 7,59$ \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}\\
Korzystając ze wzoru (\ref{eq:4}) na opór zastępczy dwóch oporników połączonych szeregowo oraz korzystając ze wzoru (\ref{eq:5}) na opór zastępczy oporników połączonych równolegle możemy wyznaczyć powyższe opory zastępcze dla rezystorów 8 i 10 wykorzystując ich opory obliczone w poprzednim ćwiczeniu oraz ich rzeczywistą rezystancję, w celu weryfikacji powyższych oporów zastępczych. Poniższa tabelka przedstawia dane obliczenia.
\begin{table}[h]
\centering
\caption{Zastępcze opory rezystorów oraz niepewności bezwzględne}
\begin{tabular}[t]{ccc}
\toprule
Typ połączenia & $R_x$ $[\Omega]$ na bazie & $R_x$ $[\Omega]$ na bazie \\
 & wielkości zmierzonych & wielkości rzeczywistych \\
\midrule
szeregowe & $16910,77 \pm 67,75$ & $17200 \pm 860$ \\
równoległe & $1890,97 \pm 7,58$ & $1919 \pm 96$ \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}\\
Gdzie $R_x$ to opór zastępczy rezystorów 8 i 10 połączonych kolejno szeregowo i równolegle na podstawie wielkości badanych oraz rzeczywistych.\\
\\
Powyższe niepewności bezwzględne obliczaliśmy za pomocą wzorów (\ref{eq:6}) oraz (\ref{eq:7}), otrzymanych poprzez metodę różniczki zupełnej. Jako podsumowanie tej części eksperymentu, można stwierdzić, iż otrzymane przez nas wyniki pomiarów są bliskie wartościom wyliczonych na podstawie oporów zmierzonych w pierwszej części laboratorium oraz wartościom rzeczywistym. Na podstawie czego można stwierdzić, iż nasze pomiary zostały wykonane poprawnie.
\subsubsection{Druty z konstantanu i mosiądzu}
Kolejny etap naszego doświadczenia był związany z drutami z konstantanu oraz mosiądzu. Tym razem zamiast mierzenia oporów rezystorów mierzyliśmy opory danych drutów. Po odpowiednim połączeniu zestawu pomiarowego, staraliśmy się odpowiednio dobrać rezystancję wzorcową oraz położenie ślizgacza dla poszczególnych drutów, w taki sposób, aby mostek Wheatstone’a znalazł się w stanie równowagi. Po zaobserwowania wartości 0V na galwanometrze zanotowaliśmy otrzymane przez nas wyniki, które zostały opisane w poniższej tabelce. W tabelce znajduje się również obliczony opór badany danego drutu, który wyznaczaliśmy ze wzoru (\ref{eq:2}).
\begin{table}[h]
\centering
\caption{Opory drutów}
\begin{tabular}[t]{cccccc}
\toprule
Materiał & d[m] & $l_1 [m]$ & $l_2 [m]$ & $R_n$ $[\Omega]$ & $R_x$ $[\Omega]$ \\
\midrule
Konstantan & 0,00100 & 0,504 & 0,496 & 0,6 & 0,610 \\
Konstantan & 0,00050 & 0,510 & 0,490 & 2,4 & 2,50 \\
Konstantan & 0,00070 & 0,514 & 0,486 & 1,2 & 1,269 \\
Konstantan & 0,00035 & 0,517 & 0,483 & 5 & 5,35 \\
Mosiądz & 0,00050 & 0,538 & 0,462 & 0,3 & 0,349 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}\\
Gdzie $R_n$ to opór wzorcowy, $l_1$ to długość drutu oporowego od jego początku do ślizgacza, $l_2$ to długość drutu oporowego od ślizgacza do jego końca, $R_x$ to opór badany danego drutu z określonego materiału, a $d$ to średnica owego drutu.\\
\\
Niepewności pomiarowe wyznaczamy z identycznych wzorów jak dla oporników to jest z metody różniczki logarytmicznej, stosujemy również to samo podstawienie za niepewności bezwzględne poszczególnych zmiennych oraz w ten sam sposób wyznaczamy niepewność bezwzględną – mnożąc niepewność względną przez wartość zmierzoną. Poniższa tabela ilustruje otrzymane niepewności.
\newpage

\begin{table}[h]
\centering
\caption{Niepewności pomiarów oporów drutów}
\begin{tabular}[t]{cccc}
\toprule
Materiał & d[m] & Niepewność względna & Niepewność bezwzględna $[\Omega]$ \\
\midrule
Konstantan & 0,00100 & 0,4\% & 0,002 \\
Konstantan & 0,00050 & 0,4\% & 0,01 \\
Konstantan & 0,00070 & 0,4\% & 0,005 \\
Konstantan & 0,00035 & 0,4\% & 0,02 \\
Mosiądz & 0,00050 & 0,4\% & 0,001 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}
Stosując wzór (\ref{eq:drut}) i odpowiednio go przekształcając, na podstawie znanej rezystancji, średnicy oraz długości drutu, możemy wyznaczyć opór właściwy dla mosiądzu i konstantanu. Opory właściwe, wyliczone na podstawie pomiarów, ilustruje poniższa tabela. Zakładam przy tym, że każdy drut ma długość 1 m.

\begin{table}[h]
\centering
\caption{Opory właściwe drutów}
\begin{tabular}[t]{ccc}
\toprule
Materiał & d[m] & Opór właściwy $[\Omega \cdot m]$ \\
\midrule
Konstantan & 0,00100 & $0,479 \cdot 10^{-6}$ \\
Konstantan & 0,00050 & $0,490 \cdot 10^{-6}$ \\
Konstantan & 0,00070 & $0,488 \cdot 10^{-6}$ \\
Konstantan & 0,00035 & $0,515 \cdot 10^{-6}$ \\
Mosiądz & 0,00050 & $0,0686 \cdot 10^{-6}$ \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}
Powyższe wyniki są do siebie zbliżone, jednakże nas interesuje opór właściwy konstantanu, który będzie charakterystyczny dla samego materiału, a nie dla konkretnego drutu. W tym celu zastosujemy metodę najmniejszych kwadratów, aby wyznaczyć daną wielkość dla konstantanu. Za opór właściwy mosiądzu musimy przyjąć wartość, którą otrzymaliśmy z obliczeń, ponieważ mieliśmy do dyspozycji tylko jeden drut z mosiądzu, więc stosowanie metod statystycznych dla jednego obiektu byłoby bezcelowe. Nasza wartość obliczona jest zbliżona do wartości rzeczywistej oporu właściwego mosiądzu, która wynosi ok. $0,063 \cdot 10^{-6}$.\\
\\
Stosując, więc wzory na metodę najmniejszych kwadratów (\ref{eq:kwadraty_begin} - \ref{eq:kwadraty_end}) do powyższych danych, gdzie x to odwrotność kwadratu średnicy poszczególnych drutów, zaś y to opór poszczególnych drutów z konstantanu, otrzymujemy prostą o poniższych współczynnikach.\\
\\
$a = 0,66 \cdot 10-6 \pm 0,01 \cdot 10^{-6}$\\
$b = -0,09 \pm 0,05$\\
\\
Dany wzór prostej nie jest pozbawiony wad, ponieważ współczynnik b powinien być równy 0 (równanie naszej prostej powinno być zgodne ze wzorem (\ref{eq:drut})). Może być to spowodowane m.in. zbyt małą ilością danych do analizy. Jednakże, jeśli założymy, że b jest równe 0 i podstawimy a jako współczynnik kierunkowy prostej funkcji zależności oporu od odwrotności średnicy drutu (opisanej wzorem (\ref{eq:drut})) otrzymamy poniższą wartość oporu właściwego konstantanu.\\
\\
$\rho = 0,521 \cdot 10-6 \pm 0,008 \cdot 10^{-6}$\\
\\
Powyższa niepewność bezwzględna to niepewność bezwzględna a (obliczona na podstawie wzorów metody najmniejszych kwadratów) pomnożona razy $\pi$ i podzielona przez 4. Wzór ten wyprowadziliśmy na podstawie metody różniczki zupełnej, przy czym założyliśmy, że długość drutu wynosi dokładnie 1m i jest to wartość pewna i jest obarczona znikomą niepewnością.\\
Powyższa wartość oporu właściwego konstantanu jest zbliżona do wartości rzeczywistej, której wartość znajduje się poniżej.\\
\\
$\rho_{rzeczywiste} = 0,49 \cdot 10-6$\\
\\
Jeżeli podstawilibyśmy rzeczywisty opór właściwy konstantanu do wzoru (\ref{eq:drut})) moglibyśmy obliczyć rzeczywiste wartości oporów poszczególnych drutów z konstantanu, co ilustruje poniższa tabelka.
\begin{table}[h]
\centering
\caption{Opory rzeczywiste drutów z konstantanu}
\begin{tabular}[t]{cc}
\toprule
d[m] & $R_x [\Omega]$ \\
\midrule
0,00100 & 0,624 \\
0,00050 & 2,496 \\
0,00070 & 1,273 \\
0,00035 & 5,093 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}\\
Jeżeli zastosujemy powyższe dane do metody najmniejszych kwadratów, analogicznie jak to zrobiliśmy dla wartości zmierzonych, otrzymamy prostą obrazującą rzeczywistą zależność oporu od odwrotności kwadratu średnicy poszczególnych drutów. W wyniku obliczeń otrzymaliśmy następujące współczynniki:\\
\\
$a = 0,62 \cdot 10^{-6} $\\
$b = 0$\\
\\
Widzimy, iż tutaj b=0, czyli wynik jest jak najbardziej poprawny.

\newpage

Umieśćmy teraz obie proste na wspólnym wykresie. Przy czym czarna prosta opisuje zależność eksperymentalną, zaś niebieska teoretyczną.
\begin{figure}[hbt!]
\centering
\includegraphics[width=12cm]{chart}
\end{figure}\\
Obie proste do pewnego etapu wydają się nakładać na siebie, jednakże wraz ze zmniejszaniem się średnicy drutu, rozbieżności stają się coraz większe.
\subsubsection{Układy drutów z konstantanu}
Ostatnim etapem naszego eksperymentu było zmierzenie oporu połączonych drutów z konstantanu o średnicy 0,7 mm i długości 1 m. Druty te łączyliśmy najpierw szeregowo, a następnie równolegle. Wykonywaliśmy analogiczne czynności do tych wykonywanych podczas wyznaczania oporu pojedynczych drutów czy oporników, przy czy owe druty czy oporniki badane zastępowaliśmy układem drutów – szeregowym, gdzie traktowaliśmy ten układ jako jeden drut o długości 2 m oraz równoległym. Zastępczy opór badany wyznaczaliśmy ze wzoru (\ref{eq:2}). W wyniku naszych pomiarów i obliczeń otrzymaliśmy następujące wartości.
\begin{table}[h]
\centering
\caption{Opory badanych drutów w układach}
\begin{tabular}[t]{ccccc}
\toprule
Typ połączenia drutów & $R_n [\Omega]$ & $l_1 [m]$ & $l_2 [m]$ & $R_x [\Omega]$\\
\midrule
szeregowe & 2,2 & 0,539 & 0,461 & 2,57 \\
równoległe & 0,6 & 0,525 & 0,475 & 0,663 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}\\
Gdzie $R_n$ to opór wzorcowy, $l_1$ to długość drutu oporowego od jego początku do ślizgacza, $l_2$ to długość drutu oporowego od ślizgacza do jego końca, natomiast $R_x$ to opór zastępczy drutów połączonych szeregowo oraz równolegle.\\
\\
Niepewność naszych obliczeń wyznaczyliśmy analogicznie jak to miało miejsce w przypadku obliczania niepewności układu rezystorów.
\newpage
\begin{table}[h]
\centering
\caption{Niepewności pomiarów oporów drutów w układach}
\begin{tabular}[t]{ccc}
\toprule
Typ połączenia & Niepewność względna & Niepewność bezwzględna $[\Omega]$\\
\midrule
szeregowe & 0,4\% & 0,01 \\
równoległe & 0,4\% & 0,003 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}
Zatem ostatecznie zastępcze opory dla połączeń szeregowych i równoległych drutów z konstantanu wynoszą:
\begin{table}[h]
\centering
\caption{Zastępcze opory drutów oraz niepewności bezwzględne}
\begin{tabular}[t]{cc}
\toprule
Typ połączenia drutów & Opór $[\Omega]$\\
\midrule
szeregowe & $2,57 \pm 0,01$ \\
równoległe & $0,663 \pm 0,003$ \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}\\
Korzystając ze wzorów (\ref{eq:4}) oraz (\ref{eq:5}) możemy wyznaczyć opór zastępczy danych drutów połączonych szeregowo i równolegle, korzystając z wartości zmierzonych w poprzednim etapie laboratorium, jak również z wartości rzeczywistych w celu lepszej weryfikacji pomiarów. Otrzymane wyniki są zamieszczone w poniższej tabelce.
\begin{table}[h]
\centering
\caption{Zastępcze opory drutów oraz niepewności bezwzględne}
\begin{tabular}[t]{ccc}
\toprule
Typ połączenia & $R_x$ $[\Omega]$ na bazie & $R_x$ $[\Omega]$ na bazie \\
 & wielkości zmierzonych & wielkości rzeczywistych \\
\midrule
szeregowe & $2,55 \pm 0,01$ & 2,54\\
równoległe & $0,637 \pm 0,003$ & 0,635 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}\\
Niepewności bezwzględne zostały wyliczone ze wzorów (\ref{eq:6}) oraz (\ref{eq:7}). Widzimy, iż otrzymane przez nas wyniki pomiarów są zbliżone do wartości rzeczywistych i wartości uzyskanych na podstawie wcześniej mierzonych wielkości. Oznacza to, że pomiary przez nas wykonane są prawidłowe.

\end{document}